**中國中央電視台軍事·農業頻道**（频道呼号：**CCTV-7
军事·农业**）是[中国中央电视台拥有的一条以普通话广播的公共服务频道](../Page/中国中央电视台.md "wikilink")。该频道是以军事节目和农业节目为主的半综合类频道，是中国唯一公共卫星电视服务平台，同样又是给全国各区、县电视台在有线电视当中插播当地自办节目的平台。

## 历史

### 启播

1995年11月30日，该频道正式以**蝴蝶标+“7”**频道标识和**中國中央電視台少兒·軍事·農業·科技頻道**频道呼号的名义開播。

1998年6月1日早晨6点，该频道使用透明**“CCTV”**标识，仅限于电视频道画面上。(即透明**“CCTV-7”**。)2001年7月9日，该频道的频道标识亦由透明**“CCTV-7”**变更为双线“CCTV”加上由“-”演化成的勺标再加上序号**“7”**的**“CCTV-7”**。

2001年7月9日早晨6点，**[中國中央電視台科學·教育頻道](../Page/中國中央電視台科學·教育頻道.md "wikilink")**脱胎于该频道独立开播，该频道呼号变成**中國中央電視台少兒·軍事·農業頻道**。（并停止播出科技（科教）节目，开始播出文艺、社教等其他节目）同时使用与央视其它频道统一的ID（背景为彩色-天蓝色花瓣）。2001年8月17日上午，该频道的频道标识做出微调，将双线“CCTV”台标高亮化、勺标透明化、序号“7”由空心改为实心。2003年初，该频道的收视指南背景做出微调，与CCTV-2的蓝绿色背景一致。

### 发展

2003年5月8日，随着**[中国中央电视台新闻频道](../Page/中国中央电视台新闻频道.md "wikilink")**的开播和央视一套由“**新闻·综合频道**”改名为“**[综合频道](../Page/中国中央电视台综合频道.md "wikilink")**”的改版，将央视一套的少儿节目部分转移至该频道播出，央视一套只剩《[动画城](../Page/动画城.md "wikilink")》、《[大风车](../Page/大风车.md "wikilink")》和《[三星智力快车](../Page/三星智力快车.md "wikilink")》三档少儿节目。(后来央视一套开办了《LG移动电话金苹果》，节目在此频道重播。)

2003年12月28日早晨6点，**[中國中央電視台少兒頻道](../Page/中國中央電視台少兒頻道.md "wikilink")**脱胎于该频道独立开播，标志着该频道开始向以军事和农业为主的电视频道迈进。2010年7月27日，该频道更名为“**中国中央电视台军事·农业频道**”。2011年1月1日凌晨，该频道的频道标识变更为**“CCTV-7
軍事 農業”**。

### 高清化制播

2012年7月28日起，因该频道开始转播伦敦奥运会赛事而停止播出由少儿频道（青少中心）制作的少儿节目。2013年1月1日起，该频道开始播出全新的**“CCTV-7
軍事 農業”**主题宣传片。
2013年6月17日起，该频道作为公共类频道正式在央视新址全面播出。2014年1月1日起，该频道的高清版通过[中星6A上星播出](../Page/中星6A.md "wikilink")，开始了高清、标清同播。2015年1月1日起，该频道的军事节目部分开始播出全新版式的“观军事
知天下”宣传片。\[1\]

根据[国家新闻出版广电总局的通知](../Page/国家新闻出版广电总局.md "wikilink")，2015年7月1日零时，该频道的标清节目信号将开始以“AVS+”编码在中星6A卫星12B转发器加密传输，此节目信号作为中央无线数字电视覆盖工程的地面波节目信号源。2015年8月17日凌晨，该频道标清版台标横向压缩，以适应16:9格式，同时播出16:9节目时画面横向压缩成4:3。2015年11月1日零时起，该频道的标清节目信号将开始同时采用中星6B卫星S7转发器“MPEG-2”编码的开路信号和中星6A卫星12B转发器“AVS+编码”的加密信号，这两种信号进行并发传输。

## 节目

### 农业节目

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CCTV7_Guangdong_Branch.jpg "fig:缩略图")
CCTV卫星电视农业节目由[中国农业电影电视中心制作](../Page/中国农业电影电视中心.md "wikilink")。前身为[中国农业电影制片厂](../Page/中国农业电影制片厂.md "wikilink")，创建于1949年6月29日，隶属于[农业农村部](../Page/中华人民共和国农业农村部.md "wikilink")。于1987年在中央电视台制作播出了《农业教育与科技》栏目。1995年11月，由农业部（现在的农业农村部）与中央电视台合办，农影负责制作的中央电视台第七套农业节目试播，1996年元月1日正式播出。该频道在播出农业节目时段的内容时，有时会出现“CCTV7农业频道”的呼号，但仅限于对农业节目的宣传使用。


  - 《农业气象》（原《沃野天机》）
  - 《乡土》
  - 《美丽中国乡村行》（由原《生活567》全新改版而来，有时为《美丽中国快乐行》）

<!-- end list -->

  - 《科技苑》
  - 《乡村大世界》
  - 《阳光大道》

<!-- end list -->

  - 《农广天地》
  - 《致富经》
  - 《每日农经》

<!-- end list -->

  - 《聚焦三农》
  - 《乡约》
  - 《乡村法制剧场》（原《法制编辑部》）
  - 《食尚大转盘》

### 军事节目

CCTV卫星电视军事节目由[中国人民解放军新闻传播中心广播电视部](../Page/中国人民解放军新闻传播中心广播电视部.md "wikilink")（对外呼号“中央电视台军事节目中心”，属于军队编制，同时接受[中央军事委员会政治工作部与中国中央电视台的双重领导](../Page/中央军事委员会政治工作部.md "wikilink")）制作，发布比较权威的符合中国国情的军事新闻，展示中国军队风采，传播国防科技知识，追踪世界军事风云，反映军队生活。该频道在播出军事节目时段的内容时，有时会出现“CCTV7军事频道”的呼号，但仅限于对军事节目的宣传使用。其主要节目有：


  - 《军事报道》
  - 《军事纪实》
  - 《[誰是終極英雄](../Page/誰是終極英雄.md "wikilink")》

<!-- end list -->

  - 《军事科技》
  - 《军旅文化大视野》
  - 《军旅人生》

<!-- end list -->

  - 《讲武堂》
  - 《[百战经典](../Page/百战经典.md "wikilink")》
  - 《[防务新观察](../Page/防务新观察.md "wikilink")》

<!-- end list -->

  - 《军迷淘天下》
  - 《中国武警》
  - 《军营大舞台》

### 其他节目

除军事节目专属时段和农业节目专属时段外，其他时段一般则安排回放[综合频道](../Page/中国中央电视台综合频道.md "wikilink")（如《第一动画乐园》（港澳版）、《人与自然》、《动物世界》等，后两者符合农业题材的节目）播过的节目内容和少量的其他频道播过的节目内容，有时亦会安排播出[纪录片](../Page/纪录片.md "wikilink")（非农业军事类）或特别节目。在奥运会等重大国际赛事期间，CCTV-7也会参与赛事转播。此外，CCTV-7有时亦同步转播央视[春晚](../Page/春晚.md "wikilink")。

## 批评和争议

### 版权保护

9月10日，新浪微博@王源宗Bboy
发文章称，CCTV-7农业节目时段的节目在2015年7月22日播出的「《美丽中国乡村行》舌尖上的乡村——美味“乡”猪」中盗用了其于2013年在西藏拍摄的作品。该用户致电央视称央视CCTV-7台盗用了其延时摄影素材，却被央视告知「央视用你素材又怎么了」。随后央视微博发表声明称素材是从淘宝购买的，并对当事人「表示歉意」\[2\]。

## 参考文献

## 外部链接

  -
  -
  -
  -
  -
  -
## 参见

  - [中国中央电视台](../Page/中国中央电视台.md "wikilink")
  - [中华人民共和国军事](../Page/中华人民共和国军事.md "wikilink")：[解放军电视宣传中心](../Page/解放军电视宣传中心.md "wikilink")
  - [中华人民共和国农业](../Page/中华人民共和国农业.md "wikilink")：[中国农业电影电视中心](../Page/中国农业电影电视中心.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中国中央电视台频道](../Category/中国中央电视台频道.md "wikilink")
[Category:1995年成立的电视台或电视频道](../Category/1995年成立的电视台或电视频道.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国军事](../Category/中华人民共和国军事.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国农业](../Category/中华人民共和国农业.md "wikilink")

1.  [CCTV-7军事节目宣传片](http://www.js7tv.cn/video/201501_1415.html)
2.